mon cher Paul Danne ,
je te donne ces histoires d' école que j' ai écrites pour mon fils Benjamin quand lui aussi était petit garçon .
chacun son tour d' apprendre la vie dans la cour de récréation .
chapitre premier : la liste de guerre
dans mon école , il y a trois bandes , la bande à Jujube , la bande à Patrick et la bande à Olivier .
moi , je suis dans aucune bande .
à la cantine , on nomme des chefs de tables et des sous chefs .
à ma table , c' est Nathalie qui est la chef .
on dit que c' est la chéfesse pour se moquer .
le sous chef , c' est Didier .
moi , je n' ai été sous chef qu' une fois quand Nathalie a eu mal au ventre et qu' elle n' est pas venue à l' école .
Nathalie , c' est ma voisine de classe .
le maître , monsieur Languepin , met un fort et un faible ensemble , ou un fort et un moyen .
Nathalie , c' est une forte et moi , je suis un moyen .
pour les multiplications , de temps en temps , Nathalie me montre la réponse .
mais pour la dictée , elle ne veut pas que je regarde sur elle et elle met son bras pour cacher son cahier .
olivier est de ma classe .
il est en CE deux , mais il a fait une bande avec les grands du CM deux .
le maître dit qu' Olivier est un faible .
peut être c' est un faible en classe , mais pas dans la cour de récré !
c' est le plus fort de toute l' école et tout le monde en a peur , sauf Jujube .
mais Jujube fait du judo , le mercredi .
il est ceinture noire , je crois .
ou rouge .
enfin , c' est une ceinture très forte .
c' est drôle : je n' arrête pas de parler de fort et de faible .
je vais essayer de changer .
olivier , c' est un garçon très méchant .
il s' attaque aux filles et aux petits .
moi , je suis petit , mais de taille .
chaque semaine , il trouve quelque chose pour nous embêter .
par exemple , il bloque la porte des W C , et si on veut sortir , il faut promettre qu' on va donner quelque chose , comme un taille crayon en forme de télévision .
moi , maintenant , je ne vais plus aux W C
je me retiens .
mais ça fait mal au ventre .
il faut le dénoncer à la maîtresse !
m' a dit Andrès .
Andrès , c' est un petit du CP .
il est courageux pour un petit .
je lui ai répondu :
si on le dénonce , Olivier va nous mettre sur sa liste de guerre .
la liste de guerre d' Olivier , c' est un petit carnet rouge qu' il a piqué à Didier .
olivier dit que Didier lui a donné .
mais je sais que ce n' est pas vrai .
sur le carnet , Olivier écrit les noms de ceux qu' il va attaquer avec sa bande .
mais il fait plein de fautes .
par exemple , au lieu d' écrire " jujube " , il met " Jujupe " , parce qu' il mélange le P et le B Ça nous a fait bien rire , le coup de " Jujupe " .
Nathalie , ma voisine de classe , elle est embêtante comme fille .
elle invente tout le temps des histoires .
elle m' a déjà dit deux fois que j' étais marqué sur la liste de guerre et ce n' était pas vrai .
hier , elle est encore venue me le dire .
si , c' est vrai , a ajouté Didier .
moi aussi , j' ai vu ton nom sur la liste .
alors , là , j' ai commencé à avoir peur .
mais je voulais être vraiment sûr .
tu n' as qu' à remonter en classe pendant la récré , m' a dit Karine .
tu feras semblant que tu as oublié ton pull sur ta chaise et tu fouilleras dans le sac d' Olivier .
Karine , soeur .
elle bête pour Elle est au Andrès .
c' est ma n' est pas une fille .
avec ce matin , j' ai laissé mon pull sur ma chaise et je suis descendu dans la cour de récré .
la maîtresse de garde m' a aperçu :
dis donc , toi , tu n' as pas de tricot ?
j' ai dit " oh ! " en mettant la main sur la bouche , pour faire celui qui a oublié .
remonte vite , m' a dit la maîtresse .
j' ai grimpé l' escalier à toute vitesse , j' ai couru dans le couloir .
à travers la vitre , j' ai vu que la classe était déserte .
c' est drôle , la classe , quand il n' y a plus personne .
on reconnait les places .
là , c' est Didier avec son autocollant de Franck Ribéry sur la trousse .
là , c' est Nathalie avec son cahier ouvert plein de " dix secondes et de " très bien " .
et là , c' est Olivier avec le taille crayon en forme de télévision .
je me suis approché de sa place , sans faire de bruit , comme s' il était encore dans la classe .
j' ai ouvert son cartable .
quel bazar !
il n' a pas de trousse et tous ses feutres se promènent sans capuchon .
ses livres ne sont pas couverts et son cahier de brouillon est tout corné .
monsieur Languepin dit qu' Olivier est un sanssoin et que les cochons sont ses cousins .
en fouillant , j' ai aperçu le carnet rouge .
j' ai regardé les noms .
sur la dernière ligne , Olivier a écrit : drisdan , Olivier mélange aussi les D et les T .
Tristan , c' est mon nom .
chapitre deux : moi et Karine
cet après midi , j' ai fait plein de fautes à mon autodictée .
c' est cette histoire de liste de guerre qui me tourne dans la tête .
je ne sais pas quoi faire .
si j' étais dans la bande à Jujube , je pourrais me faire protéger .
c' est ce qu' il y a de bien avec les bandes .
quand on t' attaque , ceux de ta bande te défendent .
mais c' est difficile d' entrer dans la bande à Jujube , à cause des trois épreuves .
c' est Didier qui m' a expliqué , l' an dernier :
jujube te donne trois épreuves à faire .
c' est écrit sur un papier .
JeanFrançois m' a fait voir son papier pour la première épreuve .
c' était : " mettre une fausse crotte en plastique sur la chaise de la maîtresse . " jean françois n' a jamais passé la première épreuve .
marc a dû réussir les trois épreuves parce qu' il a la carte secrète de la bande .
elle est super , sa carte !
carte secrète om de code : Dazul Camembert Paris , trois octobre cette carte s' autodétruira dans cent ans .
au dos de la carte , il y a une tête de mort .
je voudrais bien faire partie de la bande à Jujube , mais je n' aurai jamais le courage de passer la première épreuve .
il est très sévère , monsieur Languepin .
j' ai toujours eu les maîtres sévères de l' école .
à chaque fois , dans l' autre classe , ils avaient la maîtresse gentille .
mon papa m' a dit :
c' est la faute à pas de chance .
c' est sa phrase quand j' ai un malheur .
quand j' étais petit , je croyais que Pas deChance , c' était le voisin du dessous , celui à qui on ne dit pas bonjour parce qu' on est fâchés avec .
pour rire , ma soeur et moi , on l' appelle toujours Pas de Chance et on met toutes les publicités qu' on reçoit dans sa boite aux lettres .
même , une fois , on a mis des papiers gras !
on s' amuse bien , moi et Karine .
elle n' est pas très jolie , ma soeur .
elle a un drôle de nez , mais ce n' est pas de sa faute .
j' aime mieux Nathalie comme visage .
mais comme caractère , je préfère ma soeur .
elle n' aime pas la bagarre .
alors , quand elle m' énerve , je lui dis : " tu arrêtes ou je te tape ! " elle s' arrête tout de suite .
heureusement , parce que je n' aime pas me battre non plus .
moi , j' aime bien jouer avec les filles et avec les petits du CP comme Andrès .
Andrès est amoureux de ma soeur .
il est fou !
moi , je ne suis pas amoureux .
olivier , c' est le fiancé de Nathalie .
c' est lui qui le dit mais je crois qu' il se vante .
en fait , moi , je suis amoureux de quelqu' un , mais je ne dis pas qui c' est .
ce soir , à la maison , Karine a bien vu que j' avais des ennuis .
elle m' a dit :
c' est à cause de ton amoureuse ?
j' en ai pas .
si !
tu l' as écrit dans l' escalier , à côté des poubelles .
non !
ça commence par un N .
comme dans Na ...
na ...
tu fiches le camp ou je te tape !
là , je crois que je l' aurais vraiment tapée .
en plus , ce n' est pas vrai .
je n' ai rien écrit du tout .
après le diner , comme c' est mardi , on a eu le droit de regarder la télé .
on voulait voir Les Incorruptibles .
c' est une histoire qui se passe aux États Unis .
il y a un chef de la police , Eliot Ness , qui chasse tout le temps les bandits .
il a un revolver sous la veste .
je vais essayer de m' en fabriquer un comme ça , avec une ceinture .
toujours de la violence , a dit Maman .
est ce qu' ils ont besoin de montrer toute cette violence ?
ça donne des idées aux jeunes ...
moi , j' ai pensé : " des idées de liste de guerre " , et ça m' a un peu gâché ma soirée .
c' est quoi , incorruptible ?
a demandé Karine .
elle demande toujours des trucs !
c' est pour ça qu' elle est intelligente .
incorruptible , a dit mon papa , c' est quelqu' un qu' on ne peut pas corrompre .
mon papa n' est pas très fort pour répondre aux questions .
maman dit qu' il n' écoute pas quand on lui parle .
mercredi , j' ai trouvé comment mettre mon revolver sous le bras .
j' ai un revolver super avec un silencieux .
au lieu de faire " pan ! " tout haut , on fait " paw ! " tout bas .
c' est bien parce que , quand on tue les gens , ils ne s' en aperçoivent pas .
demain , je vais jouer à Eliot Ness et ses hommes avec Andrès .
on tuera Olivier de loin .
on fera " paw , paw ! " très , très bas .
chapitre trois : il faut que je me venge !
au début de la récré , je me suis bien amusé avec Karine et Andrès .
on se cachait derrière les arbres et on tirait sur Olivier et sa bande .
Paw !
Paw !
après , on se racontait qu' on était traqués par Frank Nitti et sa bande , comme Eliot Ness dans le feuilleton de mardi .
j' ai dit à Andrès :
c' est marrant , les bandits , ils font des bandes comme nous .
c' est pour ça qu' on les appelle des bandits , a dit Karine .
bandit , ça vient de bande .
ah bon ?

s' est écrié Andrès .
il croit tout ce que Karine raconte .
on est bête quand on est amoureux .
au bout d' un moment , on en a eu assez de jouer aux Incorruptibles .
alors , on a regardé notre collection de timbres .
moi et Andrès , on fait une collection à deux .
un soir , c' est moi qui remporte les timbres à la maison et , le soir suivant , c' est Andrès .
le plus beau timbre qu' on a , c' est un qui vient de Chine et que m' a envoyé ma marraine .
il y a un panda dessus .
il vaut au moins mille euros .
tu le sors qu' on regarde ?
m' a demandé Andrès .
il est au fond de l' enveloppe !
je faisais tomber des timbres par terre .
ça m' énervait .
enfin je l' ai attrapé .
comme j' étais très occupé , je n' ai pas remarqué qu' Olivier s' approchait de nous .
tout à coup , j' ai senti une main qui me tordait le poignet , et hop !
olivier m' a pris le timbre .
rends moi le timbre !
rends moile !
voleur !
Andrès a commencé à lui donner des coups de pied et Karine des coups de poing .
mais deux garçons de la bande à Olivier sont arrivés en renfort .
je pleurais .
je vais le dire !
je vais le dire !
olivier m' a menacé :
si tu dis quelque chose , je te casse la tête , je te crève les yeux !
on s' est sauvés .
on a même perdu des timbres en courant .
il faut le dénoncer !
a dit Andrès .
c' est ça et il me crèvera les yeux .
merci , Andrès !
on se vengera quand même , a dit Karine .
mais moi , je ne vois pas comment .
sur le chemin du retour , Karine m' a demandé :
pourquoi tu rentrerais pas dans la bande à Jujube ?
ça va pas , ta tête ?
et les épreuves , c' est toi qui les passeras ?
si j' étais un garçon , je les passerais .
j' ai haussé les épaules .
il n' y a pas de filles dans les bandes , sauf Nathalie qui est la soeur de Jujube .
tu n' as qu' à lui demander à ta chérie , a dit Karine , elle te fera rentrer dans la bande de son frère .
c' est pas ma chérie .
c' est toi qui as un chéri et c' est Andrès .
non , ce n' est pas vrai .
menteur !
toi même , menteuse !
on s' est disputés jusqu'à la maison et ça nous a fait oublier notre chagrin .
mais le soir , en rangeant les timbres , j' ai repensé au panda et je me suis senti en colère .
olivier , je le tuerai !
au diner , Karine a demandé à mon papa :
hein , bandit , ça vient du mot bande ?
je ne sais pas , ma puce , il faudrait regarder dans le dico .
maman est allée chercher le dictionnaire et elle a dit :
non , bandit , ça vient du mot italien bandito qui veut dire banni .
c' est quoi , banni ?
a demandé Karine .
banni , heu ...
c' est quelqu' un qui est puni de bannissement .
il n' est vraiment pas fort pour les questions , mon papa !
moi , le lendemain , j' étais décidé .
j' ai dit à ma soeur :
je vais demander à entrer dans la bande à Jujube .
super !
évidemment , elle , elle ne risque rien .
tu vas vraiment passer les épreuves ?

a crié Andrès qui crie tout le temps .
j' ai pris un air comme Eliot Ness quand Frank Nitti le tient au bout de son revolver :
et alors , tu me prends pour un lâche ?
ben dis donc !
j' aurais jamais cru ça !
jamais cru quoi ?
que tu es courageux !
moi non plus , je ne l' aurais jamais cru .
après la cantine , je suis allé montrer à Karine et à Andrès le papier de la première épreuve .
c' est celui qu' avait eu Jean François .
je l' ai lu à voix haute parce que Karine et Andrès commencent juste à apprendre à lire .
c' est écrit : " mettre une fausse crotte en plastique sur la chaise de la maîtresse . "
la maîtresse ?

a crié Andrès .
jujube m' a expliqué qu' il faut remplacer par maître .
mais il ne veut pas refaire le papier .
tu vas vraiment mettre une fausse crotte ?

oui , mais d' abord , il faut l' acheter .
chapitre quatre : la première épreuve
la boutique de farces et attrapes s' appelle Au crocodile bleu .
elle est super !
en vitrine , on voit des masques du Président et puis de Frankenstein .
il y a des fausses barbes , des faux nez , des faux ...
oh , là , regarde !
a dit Andrès , en me donnant un coup de coude .
il me montrait des faux ...
je n' ose pas dire quoi .
et alors ?
a dit Karine , j' en aurai moi , quand je serai grande .
des vrais seins comme Maman .
Andrès a ouvert de grands yeux .
je me suis énervé :
bon , on rentre ou quoi ?
la dame du Crocodile bleu est très gentille .
comme elle dit , elle connait bien les enfants .
elle répète tout le temps :
ne touche pas avec les mains .
tu me dis ce que tu veux .
nous , on voulait une crotte en plastique , des petits pétards et de la fausse encre .
on croit qu' elle tache et elle ne tache pas .
et une autre crotte , a dit ma soeur en sortant son argent .
pour quoi faire ?
j' ai une idée .
on est ressortis du Crocodile bleu et on a partagé .
Andrès aime surtout les pétards .
j' ai encore demandé à Karine :
qu' est ce que tu vas faire avec l' autre crotte ?
c' est mon idée .
tu verras .
non .
tu dis quoi ou je te tape .
c' est pour mettre dans la boite aux lettres de Pas de Chance .
comme ça , il avance la main pour prendre son courrier , et qu' est ce qu' il attrape ?
on a bien ri en revenant à la maison .
on imitait le voisin qui avance la main et qui attrape la crotte .
Andrès faisait trop bien sa tête .
moi et Karine , on est allés jusqu' aux boites aux lettres dans le couloir .
on riait et on avait peur en même temps .
attention , la concierge !
elle est passée devant nous .
bonjour , les enfants !
bonjour , madame !
elle est rentrée dans sa loge .
j' ai chuchoté :
bon , allez , vas y !
Karine a sorti la crotte de sa poche .
mais elle riait tellement qu' elle l' a fait tomber derrière les poubelles .
dépêche toi , j' ai envie de faire pipi !
alors , vite , Karine l' a glissée dans la boite , et il était temps parce que quelqu' un descendait l' escalier .
justement , c' était Pas de Chance .
il nous a regardés .
j' étais tellement affolé que j' ai dit :
bonjour , monsieur !
alors que d' habitude , on ne lui dit pas bonjour parce qu' on est fâchés avec .
il a souri et il m' a répondu :
bonjour , petit !
on a monté l' escalier quatre à quatre et j' ai couru jusqu' aux cabinets .
mais c' était un peu trop tard .
j' ai mal dormi pendant la nuit .
si mon maître , c' était Yvette , la maîtresse des CP , je n' aurais pas peur de lui faire une farce .
mais monsieur Languepin est trop sévère !
il frotte la tête des élèves avec son poing .
il appelle ça " passer un savon " .
à moi , il ne l' a jamais fait .
c' est Maman qui a ouvert la porte de l' appartement en premier , ce matin .
elle était en retard pour son travail comme presque tous les jours .
sur le palier , elle a poussé un cri .
on a couru , moi et Karine , pour voir ce qui se passait .
ah !
j' ai mis le pied dans la M ...
mais , c' est une fausse !
maman s' est baissée .
c' était notre crotte en plastique .
Karine m' a dit à l' oreille :
c' est de la magie .
moi , je crois plutôt que c' est le voisin .
pour mettre la crotte sur la chaise de monsieur Languepin , j' avais mon plan .
en fait , c' était le même que celui de Karine .
j' ai fait semblant d' oublier mon blouson et je suis remonté en classe .
je n' ai jamais passé une récréation aussi affreuse que celle là .
j' aurais voulu retourner dans la classe pour tout enlever .
Andrès s' est écrié :
qu' est ce qu' il va être en colère , le maître !
j' aurais voulu que la récréation ne finisse plus .
j' avais mal au ventre .
puis la cloche a sonné .
en rang , les CE deux !
on est retournés à notre place .
monsieur Languepin a dit comme d' habitude :
un peu de calme , maintenant .
la récréation est terminée .
il s' est approché de son bureau .
j' ai eu envie de crier : " non ! " je me suis mordu les lèvres .
le maître a tiré sa chaise pour s' asseoir .
il a fait des grands , grands yeux comme Andrès , puis il les a plissés , puis il les a rouverts .
il nous a regardés et il a dit :
qu' est ce que c' est que ça ?
il a mis la chaise devant tout le monde et il a répété très fort :
ça ?
il y a des enfants qui ont ri .
mais le maître a froncé les sourcils et il y a eu un grand silence dans la classe .
un silence de mort , comme on dit .
qui a mis ça ?
j' ai senti tous mes cheveux qui se redressaient .
Nathalie m' a regardé .
elle savait que c' était moi .
d' autres enfants se tournaient vers moi .
Nathalie leur avait surement dit .
elle est dégoutante , cette fille .
je ne l' aime plus du tout .
j' attends , a dit le maître .
ou le coupable se dénonce ou je punis toute la classe .
alors , je me suis levé .
j' avais les jambes toutes faibles et ma bouche tremblait .
je ne pouvais pas l' empêcher de trembler .
j' ai dit :
c' est moi .
le maître a eu l' air très étonné :
Tristan !
mais où allons nous si les bons élèves s' y mettent ?
il m' a enlevé quatre points de conduite et il m' a donné toute une page du livre de lecture à recopier pour demain .
j' ai un peu pleuré mais j' étais content de ne plus avoir mal dans le ventre .
ce qui m' a consolé aussi , c' est que le maître a dit que j' étais un bon élève .
j' ai commencé ma copie à la récré de la cantine en m' appuyant sur un banc .
Nathalie s' est accroupie près de moi .
elle m' a dit :
viens .
on va se cacher .
je vais t' en écrire la moitié .
je ne savais pas qu' elle était si gentille .
maintenant , c' est ma fiancée .
chapitre cinq : j' ai tous les malheurs
alors , c' est quoi , la deuxième épreuve ?
m' a demandé Karine .
j' ai déplié le papier que m' avait donné Jujube et j' ai lu : " rapporter au chef cinquante capsules de bière " .
c' est pour sa collection , a dit Andrès .
cinquante capsules , a répété ma soeur , mais on en a pour dix ans !
des fois , on en trouve par terre .
moi , mon père , il en boit quand il fait chaud , a dit Andrès .
mais cinquante capsules !
ça faisait vraiment beaucoup .
en revenant à la maison , on regardait le trottoir tout le temps .
oh , là , une !
a crié ma soeur .
mais c' était une capsule de limonade .
ça ne fait rien , je la garde quand même , a dit Karine , je vais en faire la collection .
des capsules de bière , on en a trouvé zéro .
j' étais découragé .
près des boites aux lettres , comme je regardais encore par terre , je me suis cogné dans le voisin .
oh , pardon , m' sieur !
pas de mal ...
ma soeur m' a donné un coup dans les côtes :
regarde !
elle me montrait le panier de Pas deChance qui revenait des courses .
il venait d' acheter six bouteilles de bière dans un carton .
vous faites collection des capsules de bière ?
lui a demandé Karine .
je voulais la faire taire .
je la tirais par la manche .
des capsules ?
a répondu Pas deChance .
non , moi je fais collection de couvercles de boites de camembert .
ah , bon , a dit ma soeur , alors , on pourra faire des échanges .
volontiers , a dit le voisin .
surtout si vous trouvez un couvercle du Ti Ki Pu , le camembert japonais .
c' est le seul qui me manque .
il a pris son courrier et il a commencé à monter l' escalier .
mais ma soeur lui a couru après :
m' sieur , est ce que ...
vous pourriez nous garder vos capsules de bière ?
avec plaisir ...
est ce que je vous garde vos crottes en plastique et vos papiers gras aussi ?
oh , c' était pour rire , a dit Karine .
on savait pas .
vous ne saviez pas quoi ?
que vous êtes tellement gentil !
je n' aurais jamais cru ma soeur capable de dire des trucs pareils !
et puis elle regardait Pas de Chance un peu en dessous , en faisant un sourire .
oh , là , là !
j' espère qu' Andrès n' est pas jaloux .
vous en êtes très pressés de vos capsules ?
a demandé le voisin .
oh non , a dit Karine , si on les a pour demain , c' est bien .
le voisin a fait la grimace :
six bières en vingt quatre heures !
vous n' avez pas peur que ça me rende malade ?
oui , mais nous , il nous en faut cinquante !
cinquante capsules ?
Karine faisait oui avec la tête .
je ne vais pas boire cinquante bières , a dit Pas de Chance , ma maman me gronderait .
moi , je commençais à rire .
il est plutôt drôle , Pas de Chance .
c' est dommage qu' on soit fâchés avec .
le lendemain matin , Maman a ouvert la porte la première pour partir à son travail et elle a encore poussé un cri :
mais qu' est ce que c' est ?
sur le paillasson , il y avait six capsules de bière .
heureusement , Maman était en retard pour son travail et elle ne nous a pas demandé d' explication .
j' ai vite ramassé les capsules .
plus que quarante quatre à trouver , a dit Karine .
quand on est arrivés à l' école , Andrès nous attendait .
il avait la tête de quelqu' un qui va annoncer une mauvaise nouvelle .
tu en as ?
lui a demandé Karine .
Andrès a secoué la tête :
non , ce n' est pas ça .
c' est une histoire terrible !
Didier m' a dit que JeanFrançois lui a dit que Marc lui avait dit que les épreuves , ça ne compte pas pour entrer dans la bande à Jujube .
quoi ?
c' est juste pour émili ...
énimi ...
éliminer !
a crié Karine .
oui , c' est ça , ils ne veulent personne d' autre dans leur bande .
mais si je réussis ?
Andrès a encore secoué la tête :
la troisième épreuve , c' est : " voler la banque " .
tu crois que tu peux réussir ?
alors , ça , c' est dégoutant .
je me suis fait punir pour rien .
j' ai six de conduite pour rien .
et j' ai cherché des capsules pour rien .
mais je m' en fiche .
je vais en faire la collection .
et je me vengerai de Jujube .
et Nathalie , ce n' est plus ma fiancée .
je suis sûr que c' est leur complice , comme Lily Dallas dans Les Incorruptibles .
j' ai dit à Andrès :
on va les tuer tous .
j' ai apporté mon revolver avec le silencieux .
à la récré de dix heures , j' ai descendu mon revolver sous mon blouson et on a joué à tirer sur Jujube et sur Nathalie .
Paw !
Paw !
Andrès a voulu que je lui prête mon revolver , et moi , comme une andouille , je lui ai prêté .
et alors , voilà ...
en courant d' un arbre à un autre , Andrès est tombé à cause de son lacet qui est toujours défait .
et alors , voilà ...
mon revolver est cassé .
je ne pouvais plus m' arrêter de pleurer .
j' étais en colère contre Andrès .
contre Jujube , contre Nathalie , contre Olivier .
contre tout le monde !
je voulais jeter une bombe atomique sur l' école .
le soir , dans ma chambre , en rangeant mes timbres , j' ai repensé au panda et je me suis dit que j' avais vraiment tous les malheurs .
tous les malheurs .
je me suis remis à pleurer à cause du panda et à cause du revolver .
et Nathalie n' est plus ma fiancée .
je n' ai pas entendu Maman qui rentrait dans ma chambre .
j' ai sursauté quand elle m' a dit tout doucement près de l' oreille :
qu' est ce qu' il a , mon bébé ?
c' est vrai que , des fois , à l' intérieur , on se sent comme un bébé qui pleure .
tu as des ennuis , mon bébé ?
tu ne veux pas m' en parler ?
j' ai voulu commencer mais je n' ai pas pu .
c' est trop difficile à expliquer .
toi , Maman , tu ne me racontes pas tes histoires de bureau ?
non , c' est mes affaires , et puis tu ne comprendrais pas .
eh bien , moi , c' est pareil , tu ne comprendrais pas .
j' ai regardé Maman .
j' ai eu peur qu' elle se fâche .
mais non .
ses yeux sont devenus tout brillants .
elle m' a dit :
tu as raison , mon grand .
chapitre six : la bande à Tristan
je vais faire une bande avec Andrès et Karine .
pour commencer .
ce sera la bande à Tristan .
Andrès et Karine sont d' accord .
on s' est donné des grades .
moi , je suis commandant , Andrès est général et Karine est colonel .
on a décidé aussi qu' on avait un secret à défendre mais on ne sait pas encore lequel .
Karine a dit qu' elle allait faire de la publicité pour notre bande , qu' elle raconterait qu' on a un grade et un secret et la carte du plan .
quel plan ?
le plan secret .
tout doit être secret .
on sera une bande secrète .
déjà , à la récré de la cantine , Karine avait engagé des enfants dans notre bande .
bon , d' accord , c' est des petits , et il y a des filles .
mais nous , justement , on va faire une bande pas comme les autres .
après l' école , Didier , qui est de ma classe , a couru dans la rue pour nous rejoindre , moi et Karine .
il m' a demandé :
c' est vrai que vous faites une bande secrète ?
oui , avec un mot de passe .
je pourrais y aller dans votre bande ?
j' ai regardé Karine .
ça m' ennuyait un peu parce que Didier est plus grand que moi .
il va vouloir être le chef , surtout qu' il dit toujours qu' il a un blouson américain , des tee shirts américains , des jeux vidéo américains .
en fait , il est casse pied .
hein , Tristan je peux venir ?
si tu veux , je t' invite chez moi et je te montrerai mon téléphone portable que j' ai pas le droit d' apporter à l' école .
c' est pas intéressant , les téléphones portables .
oui , mais le mien , c' est le dernier modèle , il fait GPS et télévision .
là , quand même , j' hésitais .
bon , tu viens , a dit Karine , mais tu seras caporal .
c' est en dessous de moi .
ce n' est pas le genre qui se laisse faire , ma soeur .
notre bande , ça marche très , très bien .
on est quatorze et maintenant on dit qu' on est complets .
il y a beaucoup de colonels et de généraux .
seulement deux soldats .
mais tant pis .
on a dessiné le plan secret .
on l' a appelé le labyrinthe de la mort et je le garde sur moi , même dans mon lit , sous mon pyjama .
on n' a toujours pas trouvé notre secret mais ça ne fait rien .
tout le monde croit qu' on en a un .
jean françois a même dit qu' il savait ce que c' était .
quelle andouille , celui là !
mercredi , je suis allé chez Didier et je ne suis pas près d' y retourner .
il a une PSP , une Nintendo DS , une GameCube , une Wii , une PS deux , une PS trois , une Xbox trois cent soixante .
ce n' est pas une chambre , c' est un magasin .
à chaque fois que j' admirais quelque chose , il me disait :
attends , j' ai un autre truc , c' est le dernier modèle .
mais on n' arrivait pas à jouer : on sortait les consoles et on les posait par terre .
pour finir , on a regardé des dessins animés .
Didier a la télévision dans sa chambre , le dernier modèle , évidemment .
c' est à ce moment là que Caroline est entrée dans la chambre .
c' est la petite soeur de Didier .
elle est encore à la maternelle .
elle est très jolie , ça , je ne dis pas .
mais elle a une voix horrible .
elle crie sans arrêt et , quand elle ne crie pas , elle pleure .
elle nous a éteint la télé .
elle a marché sur les jeux qui étaient par terre .
elle m' a dit que j' avais une grosse figure .
elle est complètement folle !
moi , une petite soeur comme ça , je la jette dans les cabinets et je tire la chasse d' eau .
on l' a mise à la porte et elle a dit qu' elle allait le dire .
Didier a poussé un gros soupir .
il m' a fait :
tu as de la chance avec ta soeur , ce n' est pas le genre embêtant .
oui , c' est le dernier modèle .
le soir , j' ai décrit la chambre de Didier à Karine .
elle m' a dit :
on se croirait dans un conte de fées .
elle voulait savoir les jouets qu' avait Caroline , mais moi , je n' ai pas regardé .
forcément , les jouets de fille , ça ne m' intéresse pas .
après , on s' est dit ce qu' on demanderait pour Noël .
moi , je veux un autre revolver avec un silencieux et un vélocross parce que le mien n' est pas cross .
Karine , elle veut ...
tiens , j' ai oublié .
noël , maintenant , c' est dans un mois .
quand on revient de l' école , le soir , il fait presque nuit et on a le nez gelé .
mais on s' arrête quand même pour regarder les jouets dans les vitrines .
Andrès , il veut tout !
au Crocodile bleu , il y a un sapin qui clignote et un Père Noël en automate qui fait bonjour avec la main .
on reste longtemps à regarder et après , on court pour se réchauffer .
l' hiver , c' est triste .
mais Noël , c' est comme une grande lumière dans une forêt toute noire .
je vais faire un poème pour Noël .
Karine dit que je suis très fort pour la poésie .
je ne sais pas pourquoi elle dit ça .
je n' en ai jamais écrit .
chapitre sept : ma poésie de Noël
maman ne veut pas m' acheter un revolver avec silencieux pour Noël .
elle m' a dit :
ah non , pas d' armes pour Noël !
noël , c' est la fête de la paix ...
ah , là , là , les mamans , je te jure !
ça ne comprend rien .
moi , j' aime mieux mon papa .
justement , il y a un revolver avec silencieux dans la vitrine du Crocodile bleu .
il est encore mieux que celui qu' Andrès m' a cassé .
mais il est cher .
il vaut vingt euros .
on l' a essayé .
la dame du Crocodile bleu a bien voulu .
il est lourd dans la main .
j' en ai tellement envie que j' ai rêvé que je me l' achetais , la nuit dernière .
je vais garder mon argent de poche .
comme ça , je me l' achèterai tout seul et je le cacherai sous mon lit .
à l' école , on a fait une rédaction sur Noël .
monsieur Languepin a écrit au tableau : voici Noël !
décrivez vos impressions .
on a tous fait des yeux ronds .
qu' estce que c' est , des impressions ?
vous n' avez qu' à parler du sapin , des vitrines , a expliqué monsieur Languepin .
décrivez les jouets dont vous rêvez , montrez comment Noël ...
on n' écoutait déjà plus .
on se racontait ce qu' on allait demander et on avait plein d' idées .
un peu de silence , a dit notre maître , on n' écrit pas avec sa langue .
moi , j' ai décidé que j' allais faire ma poésie de Noël .
mais j' avais le trac .
peut être que je ne sais pas du tout faire de la poésie ?
peut être que tout le monde va se moquer de moi ?
j' ai écrit ça : noël , c' est comme une grande lumière dans une forêt très noire .
noël , c' est comme un oiseau qui chante après la pluie .
noël , c' est comme les guerres quand elles s' arrêtent .
pourquoi ce n' est pas Noël toute la vie ?
ça m' a donné du mal , ma poésie .
j' avais les joues rouges de chaleur .
mais je trouvais que c' était beau ce que j' avais écrit .
à la récré , tout le monde se demandait :
et toi , qu' est ce que tu as mis ?
moi , je n' ai rien dit .
j' avais honte .
je suis le seul à avoir écrit une poésie .
le lendemain , monsieur Languepin a sorti nos cahiers de classe de son cartable .
j' ai vu le mien dessus .
mon coeur s' est mis à battre très fort .
j' ai lu vos rédactions , a dit le maître .
vous faites beaucoup trop de fautes !
parfois , on ne comprend même pas ce que vous avez écrit .
mais il y en a qui m' ont fait de jolies choses .
Tristan , par exemple ...
je suis devenu tout chaud comme si j' avais de la fièvre et monsieur Languepin a lu ma poésie .
il l' a lue très bien , avec le ton .
tout le monde a dit que c' était super beau .
Tristan a raison , a dit monsieur Languepin .
noël , c' est comme les guerres quand elles s' arrêtent .
je sais que vous jouez beaucoup à la guerre dans la cour , et que vous vous bagarrez .
essayez de penser un peu plus à la signification de Noël ...
ça m' embêtait ce qu' il disait .
moi aussi , je joue à la guerre .
mais ce n' est pas la vraie guerre .
pourquoi les grandes personnes ne voient pas la différence ?
le dernier cahier de la pile , c' était celui d' Olivier .
olivier est souvent le dernier .
le maître dit qu' il va redoubler s' il continue .
tu te fiches du monde , Olivier ?
qu' est ce que c' est , ce travail ?
monsieur Languepin montrait le cahier .
olivier avait écrit une seule phrase toute petite .
j' ai plissé les yeux pour pouvoir lire .
il avait écrit : noël , c' est rien .
tu vas rester à la récréation pour me refaire ta rédaction , a grondé monsieur Languepin .
et Olivier pleurait .
pourtant , on le dispute souvent et d' habitude , il ne pleure pas .
je ne l' aime pas , Olivier .
mais je trouve qu' il n' a pas de chance .
je me demande pourquoi il a écrit que Noël , c' est rien .
dans la cour , je n' arrivais pas à jouer avec ma bande .
ça me trottait dans la tête .
je pensais qu' Olivier ne doit pas avoir chaud avec son K way .
mais qu' est ce que tu as ?
m' a demandé Karine .
je lui ai parlé d' Olivier .
elle le déteste .
elle a trouvé que c' était bien fait pour lui .
mais je lui ai répondu :
peut être qu' il est très pauvre , Olivier ?
et il n' aura pas de cadeaux pour Noël .
c' est pour ça qu' il a écrit : " noël , c' est rien . " c' est pour se venger contre Noël .
Andrès était d' accord avec moi .
j' ai dit :
on va lui acheter un cadeau de Noël .
tu n' es pas un peu fou !
a crié ma soeur .
il nous tape dessus à la récré et il t' a volé ton panda !
mais moi , quand j' ai mon idée , je ne change pas :
on va lui acheter le revolver avec le silencieux .
à vingt euros !
s' est écrié Andrès en faisant ses grands yeux .
on a mis tout notre argent ensemble .
moi , j' avais mes deux euros d' argent de poche .
Karine a donné un euro cinquante .
Andrès dépense toujours son argent .
alors , il n' a rien .
Didier est riche .
il a donné quatre euros .
tous ceux de la bande ont apporté quelque chose .
mais c' est des petits .
ils perdaient leur argent ou ils l' oubliaient à la maison .
à la fin de la semaine , on avait dix sept , vingt euros .
mais il nous manquait toujours de l' argent pour le revolver avec le silencieux , et la fin du trimestre se rapprochait .
tous les soirs , on passait devant le Crocodile bleu pour surveiller notre revolver avec le silencieux .
on imitait la tête d' Olivier quand il verrait son cadeau .
c' était Andrès qui le faisait le mieux .
mais il nous fallait encore deux , quatre vingts euros .
on n' allait pas les voler , quand même !
et puis , un soir , comme on était devant la vitrine du Crocodile bleu , on a entendu quelqu' un qui disait dans notre dos :
super , ce revolver !
on s' est retournés .
c' était Pas deChance , notre voisin .
on voudrait l' acheter , a dit Karine .
mais il nous manque deux , quatre vingts euros , a dit Andrès .
et il sera pour vous trois , ce revolver ?
a demandé Pas de Chance .
alors , je ne sais pas pourquoi , mais je lui ai raconté toutes nos affaires .
les bandes , les épreuves , le panda , Nathalie qui n' est plus ma fiancée , ma poésie de Noël et Olivier .
pas de chance me posait plein de questions .
d' habitude , les grandes personnes n' écoutent pas tellement quand on leur raconte nos histoires d' école , mais lui , on voyait que ça l' intéressait .
il a dit :
venez dans le magasin , on se gèle dans la rue .
il a demandé le revolver avec le silencieux .
la dame du Crocodile bleu l' a sorti de la vitrine .
pas de chance l' a pris et il s' est tourné vers moi .
il a fait :
pan !
t' es mort !
on a ri et la dame aussi .
on a mis l' enveloppe avec l' argent sur le comptoir .
il y avait plein de pièces de vingt et de cinquante .
mais la dame du Crocodile bleu répétait :
ça ne fait rien .
pensez , les enfants , ça me connait !
pas de chance a ajouté les deux euros et les quatre vingts centimes .
le compte est bon !
a dit la dame du Crocodile bleu .
je vais vous faire un beau paquet .
et maintenant , on a notre cadeau pour Olivier .
je l' ai caché sous mon lit .
on l' a , notre secret , m' a dit Andrès à la récré .
chapitre huit : ma pièce de théâtre
le lendemain , à l' école , monsieur Languepin nous a dit :
pour la fête de Noël , nous allons monter une pièce de théâtre .
tout le monde a fait " ouais ! " .
Nathalie a dit qu' elle avait vu une pièce de théâtre qui s' appelait L' Avare .
c' était l' histoire d' un monsieur qui se faisait voler son argent .
ah oui , je l' ai vue , a fait Didier , c' était avec Louis de Funès .
non , a dit Nathalie , c' était pas avec Louis de Funès !
tu l' as même pas vue !
monsieur Languepin a tapé sur le bureau avec une règle .
il a crié :
un peu de silence !
vous avez mangé de la graine de perroquet , ce matin ?
alors , il nous a expliqué son plan .
on devait inventer la pièce et , d' abord , il fallait trouver une bonne idée .
chacun de votre côté , vous allez y réfléchir .
lundi , vous écrirez votre idée sur une feuille .
on lira toutes les idées et on votera pour choisir la meilleure .
ça , c' était vraiment super .
j' espère qu' on va voter pour mon idée .
ce qui m' embête , c' est que pour le moment , je n' en ai pas .
Karine m' a dit que j' allais faire une pièce de théâtre formidable parce que , quand on est bon pour la poésie , on est bon aussi pour le théâtre .
je ne sais pas si c' est vrai .
enfin , pour le moment , je n' ai encore rien trouvé .
tu pourrais faire une histoire des Incorruptibles , m' a dit Andrès .
ou une histoire que c' est une princesse , m' a dit Karine , et personne ne le sait parce qu' elle est habillée en servante et sa marâtre lui tape dessus et le bûcheron ...
j' ai haussé les épaules :
c' est des histoires de bébé !
j' ai mis ma tête entre mes poings .
c' est comme ça que je trouve toutes mes idées .
j' ai dit :
laissez moi tranquille !
je réfléchis .
Karine et Andrès sont allés au salon et ils ont allumé la télé pour jouer au jeu de la publicité .
c' est très bien comme jeu .
on cherche des émissions de publicité sur toutes les chaines .
quand on en trouve une ( on en trouve toujours ) , c' est celui qui dit le plus vite ce que c' est comme publicité qui a gagné .
par exemple , dès qu' on voit des enfants qui jouent avec le bateau des pirates , on crie :
Playmobil , en avant les histoires !
je suis très bon à ce jeu , mais là , il fallait que je réfléchisse .
le lundi matin , il n' y avait pas un bruit dans notre classe .
tout le monde écrivait son idée .
moi , j' ai écrit la mienne : c' est l' histoire d' une armoire hantée .
la nuit , elle fait des bruits bizarres et l' armoire est juste dans la chambre de deux enfants .
les enfants croivent que dedans il y a l' ogre Piéhoc et la sorcière Baba Gaga qui est toute en squelette .
( Piéhoc et Baba Gaga , c' étaient des noms que j' avais trouvés dans un livre trop marrant .

je n' ai pas eu le temps d' en écrire plus .
Didier ramassait déjà nos feuilles .
le maître a lu toutes les idées mais je n' arrivais pas à écouter parce que j' attendais mon tour .
quand monsieur Languepin a lu mon idée , je suis devenu tout rouge .
ça me fait toujours ça .
c' est embêtant parce que tout le monde sait que c' est moi .
on n' écrit pas que les enfants croivent , a dit monsieur Languepin , mais que les enfants croient .
c' est ...
une idée ...
hmm ...
curieuse .
monsieur Languepin a encore lu deux idées et on a voté .
c' était interdit de voter pour son idée .
alors , j' ai voté pour la dernière , " le chien inspecteur " , parce que j' avais oublié les autres .
et je crois que tout le monde a fait comme moi , parce que c' est la dernière idée qui a eu le plus de voix .
bien , a dit monsieur Languepin , vous êtes d' accord pour qu' on écrive une pièce de théâtre sur ce chien qui est inspecteur de police ?
c' était l' idée de Didier .
après , j' ai su qu' il avait tout copié dans un livre qui s' appelle Inspecteur Toutou .
évidemment , j' étais triste qu' on n' ait pas pris mon idée .
mais je suis bon en poésie .
tu es bon aussi en théâtre , a crié ma soeur , à la récré .
elle était en colère parce que les autres n' avaient pas voté pour moi .
elle est bizarre , Karine .
pourquoi on ne ferait pas ta pièce ?
m' a dit Andrès .
on la préparerait en secret !
oui , mais il faudrait rassembler notre bande secrète .
ma bande est un peu dispersée en ce moment .
on ne joue plus aux généraux et aux soldats .
monsieur Languepin n' aime pas la bagarre et c' est lui qui est de garde dans la cour , cette semaine .
alors , on joue à la tapette .
c' est très bien comme jeu .
ça se joue avec des images de la Coupe du Monde ou d' autres .
on les met par terre et il faut les retourner en tapant dessus avec la main .
on dit qu' on fait la retournette , et quand on les retourne deux fois , c' est la double retournette .
on peut faire la double retournette avec mouillette , en se léchant la main avant de taper , mais quand on ne veut pas de mouillette , il faut dire " double retournette sans mouillette " .
bon , c' est bien comme jeu , mais c' est un peu long à expliquer .
finalement , on a décidé qu' on ferait ma pièce de théâtre pendant les récrés avec tous ceux qui voudraient .
Karine fera la fille et Andrès le garçon .
on a pris Valérie Anne pour Baba Gaga et Antonio pour Piéhoc .
il y a encore un chien , une concierge , un agent de police et un bandit .
tous les CP voulaient un rôle .
j' ai été obligé d' en inventer qui n' étaient même pas dans ma pièce : des enfants , prisonniers de Baba Gaga , et un papa qui les cherche .
moi , je suis le metteur en scène .
c' est quoi , un metteur en scène ?
m' a demandé Karine .
j' ai répondu comme Papa :
c' est celui qui met en scène .
elle n' a qu' à pas poser tout le temps des questions .
maintenant , on ne pense plus qu' au théâtre .
avec monsieur Languepin , on répète Inspecteur Toutou .
j' ai le rôle du Loup .
c' est long .
j' ai vingt phrases à dire .
pendant les récréations , on répète Les Aventures de Baba Gaga .
c' est le titre de ma pièce .
dimanche , j' ai fabriqué des masques affreux dans du papier épais .
j' ai dessiné une tête de Piéhoc avec un sourire plein de dents et une tête en squelette pour Baba Gaga .
puis je les ai découpées .
maman a mis une ficelle élastique comme il y en a aux masques du Crocodile bleu .
le lundi matin , j' ai apporté mes masques à l' école et je les ai montrés aux CP .
valérie anne a dit qu' elle ne voulait plus être Baba Gaga parce qu' elle lui faisait peur , et Andrès voulait faire Piéhoc , mais Antonio a dit qu' il ne jouait plus s' il n' était pas Piéhoc .
alors , Karine a dit qu' elle voulait bien faire Baba Gaga , mais qu' elle serait une sorcière gentille .
j' ai crié :
ça n' existe même pas !
d' abord , elle est moche , ta pièce , m' a dit Karine .
je savais bien que j' étais bon seulement pour la poésie .
chapitre neuf : le revolver avec le silencieux
hier , j' ai eu mon carnet du trimestre .
j' ai sept , huit sur dix de moyenne .
j' ai dix en expression écrite .
c' est moi qui ai la meilleure note à cause de ma poésie .
j' ai six en conduite .
à cause de ce sale Jujube et de ses épreuves !
j' ai donné mon carnet à Maman pour qu' elle signe .
elle a lu à voix haute l' appréciation de monsieur Languepin : " Tristan est un enfant plein d' imagination mais il doit réviser ses tables de multiplication . "
et le six de conduite , m' a demandé Maman , c' est pour te récompenser de ton imagination ?
mais elle a vu que ça me rendait triste .
alors , elle m' a embrassé et elle m' a dit dans l' oreille :
je suis très fière d' avoir un fils plein d' imagination .
je l' aime beaucoup , ma maman .
je vais lui faire un poème .
je lui écrirai que je l' aime plus que Papa .
non , ce n' est pas sympa .
je lui mettrai que je l' aime tellement !
olivier est le dernier de la classe .
il dit que ça lui est égal .
il est encore plus méchant que d' habitude .
il a déchiré notre plan secret .
ma soeur ne veut plus lui donner le revolver .
mais je vais lui donner quand même .
j' ai apporté le paquet dans mon cartable .
ça faisait gros .
à la récré , je l' ai mis sous mon blouson .
moi , je n' y vais pas , a dit Karine .
il me tape dessus .
Andrès , aussi , s' est dégonflé .
j' étais tout seul pour aller le donner .
je me suis approché d' Olivier .
il se bagarrait avec Jujube .
ils se bagarrent tout le temps , ces deux là .
mais Jujube s' est enfui .
il n' est pas si fort que ça .
sa ceinture de judo , elle doit être caca d' oie .
qu' est ce que t' as , toi , à me regarder ?
a crié Olivier .
tu veux que je te fasse bouffer ta poésie ?
je n' ai rien trouvé à répondre .
mais comme je ne faisais pas attention , mon paquet a glissé sous le blouson .
il est tombé par terre .
c' est quoi ?
c' est ...
un cadeau .
pour toi .
pour moi ?
il ne faisait pas du tout la tête contente qu' imitait Andrès .
j' ai plutôt cru qu' il allait me taper .
j' ai ramassé le paquet .
il était un peu sali parce qu' il était tombé dans une flaque .
je l' ai tendu à Olivier , j' avais le bras qui tremblait .
il a répété :
c' est pour moi ?
oui .
alors , il a changé de tête .
il a pris le paquet .
il n' osait pas l' ouvrir .
j' ai dit :
vas y .
Karine et Andrès s' étaient rapprochés .
et puis Didier , et puis les petits du CP .
on a aidé Olivier à ouvrir son paquet parce qu' il n' y arrivait pas .
il est cool !
montre !
olivier l' a sorti de la boite .
il a dit :
c' est celui du Crocodile bleu .
on joue avec ?
a demandé un petit CP .
on a joué aux Incorruptibles .
olivier est resté avec nous , mais c' est juste pour une récré .
devinez qui faisait Frank Nitti ?
c' était monsieur Languepin !
on se cachait derrière les arbres pour lui tirer dessus .
Paw !
Paw !
olivier , c' était Eliot Ness et moi , j' étais son adjoint .
on se passait le revolver .
tout le monde l' a eu , à tour de rôle .
c' était la plus belle récré de toute ma vie !
a dit Andrès .
le soir , j' étais encore tout content .
j' ai vraiment de la chance , moi , en ce moment .
je me frottais les mains comme fait mon papa quand il est joyeux .
et même , j' aimerais qu' il se les frotte plus souvent .
maman est venue me dire bonne nuit dans mon lit , comme tous les soirs .
j' ai posé mon livre par terre .
maman m' a embrassé et elle a éteint la lumière .
des fois , on se parle dans le noir , tous les deux .
maman ?
oui , mon bébé ?
un jour , j' avais du chagrin , je sais pas si tu te rappelles ?
je ne voulais pas te parler de mes affaires .
oui , mon grand .
et alors ?
et alors ...
mes affaires vont très bien , maintenant !
chapitre dix : mon rôle de loup
Karine ne veut plus jouer aux Incorruptibles ni à la tapette .
elle passe son temps devant la glace à faire des mouvements de brasse sur la pointe des pieds parce qu' elle est la reine des poissons .
c' est une invention de madame Zacharie , notre prof de gym .
elle va faire un ballet avec les CP pour la fête de Noël .
un ballet , c' est comme de la danse , mais en mieux , nous a dit Karine au diner , et moi , je suis la reine des poissons .
on va finir par le savoir !
les CE un font la chorale .
ils chanteront : mon père avait dix canes , canes , mon père avait dix canetons .
ils nous cassent les oreilles avec leurs canetons depuis au moins six mois .
enfin , quinze jours .
les CM un préparent un poème de Prévert : à la pêche à la baleine , je ne veux plus aller ...
les CM deux feront une démonstration de judo .
jujube va encore crâner .
mais , en fait , j' ai remarqué que , si on le poussait dans le dos , il tombait comme tout le monde .
le judo , ça ne sert à rien .
moi , je prépare mon rôle de loup .
maman me fait répéter .
elle prend le rôle de l' inspecteur Toutou .
elle me donne la réplique , comme on dit .
toutou maman : et dites moi ce qui vous amène ?
le LOUP MOI: eh bien , voilà : je cherche une petite fille .
toutou maman : votre fille , peut être ?
le LOUP MOI: non , pas ma fille , une petite fille du village ...
je voudrais jouer avec elle , me promener avec elle .
si vous saviez comme je l' aime , cette petite fille !

maman m' arrête souvent à ce moment :
tu parles trop vite .
il faut articuler .
autrement , dans le fond de la salle , ils n' entendront rien .
alors , je pense qu' il va y avoir plein de gens et même la directrice , qu' on sera sur une estrade , que Karine me montrera du doigt en disant à ses copines : " c' est mon frère , le loup " ...
et je sens que je deviens tout rouge .
allez , reprends , dit Maman .
le plus simple , ce serait d' aller voir ses parents .
Tristan , j' ai dit : le plus simple , ce serait d' aller voir ses parents .
heu ...
impossible , monsieur l' inspecteur .
heu ...
ses parents ne m' aiment pas .
ils ont des préjugés .
ils ...
ils ...
heu ...
Extrait de Inspecteur Toutou de Pierre Gripari .
je ne sais pas encore très bien la fin .
et puis je crois que je vais tout oublier , le jour de la fête .
je resterai sur l' estrade à faire " heu , heu " , et la reine des poissons aura honte de moi .
ce sera affreux .
pas de chance m' a donné un conseil pour ne pas avoir peur , le jour de la fête :
moi , je donne des conférences et j' ai le trac .
avant de prendre la parole , je mâche du chewing gum .
ça permet de se concentrer .
j' ai acheté un paquet de chewinggums gout fraise et j' en ai donné la moitié à Karine parce qu' elle a peur aussi .
il faut dire que si j' étais à sa place de reine des poissons , je n' oserais même pas me montrer .
elle a un costume complètement idiot .
c' est un maillot de bain avec une queue de poisson en papier alu et une couronne avec des étoiles de mer en papier doré .
je ne lui ai pas dit qu' elle était moche mais c' est la vérité .
enfin , le jour de la fête est arrivé .
maman a mis nos déguisements dans des sacs en plastique .
sur le chemin , elle me faisait encore réciter mon rôle de loup .
après , ils ont des préjugés , Tristan ?
heu ...
ils sont un peu racistes .
je risque de me faire tuer .
Karine a dit :
ma couronne , Maman , tu ne l' as pas oubliée ?
non , ma chérie .
mais qu' est ce que tu as fait de ta barrette ?
et catastrophe , la reine des poissons avait oublié sa barrette .
elle voulait retourner à la maison , mais on n' avait plus le temps .
je vais avoir des cheveux plein la figure , pleurait Karine .
j' y verrai rien .
je me prendrai dans ma queue !
j' ai dit :
on continue mon rôle de loup , Maman ?
Karine a dit :
on n' a qu' à acheter une autre barrette , Maman !
maman nous a répondu :
mâchez votre chewing gum et concentrez vous !
Karine est passée en premier .
il y avait plein de monde dans le préau .
les enfants étaient assis devant et les parents derrière .
les papas prenaient des photos .
tout le monde parlait .
ça faisait plein de bruit .
plus fort , la musique !
a crié quelqu' un .
chut , chut , ont dit les gens .
madame Zacharie a fait signe à deux CP d' entrer sur l' estrade puis elle s' est cachée dans la coulisse .
Andrès faisait un dauphin et Valérie Anne était une sirène .
c' était vraiment affreux comment ils dansaient .
valérie anne mettait tout le temps les bras autour de sa tête .
on avait envie d' aller la chatouiller .
Andrès sautait tout autour de la sirène .
on croyait qu' il allait faire des bonds légers , des bonds de dauphin , et , boum !
quand il retombait , toute l' estrade tremblait .
tout le monde riait , sauf la maman de Valérie Anne qui avait l' air très fière .
les mamans sont comme ça .
à ce moment là , misère de misère , la reine des poissons est entrée en faisant la brasse .
derrière elle , venaient des tas de petits poissons qui agitaient les bras , qui tournaient dans le mauvais sens , qui s' arrêtaient au milieu de l' estrade .
ils regardaient madame Zacharie dans la coulisse .
ils avaient tout oublié de ce qu' ils devaient faire .
je riais beaucoup jusqu'à ce que je pense que j' aurais l' air aussi bête qu' eux tout à l' heure .
heureusement , le ballet s' est terminé et tous les gens ont applaudi très fort .
ce qu' ils sont mignons , disait une dame .
la petite reine était très gracieuse , disait une autre .
maman a embrassé Karine :
c' était très joli , ma chérie , mais tu aurais dû arrêter de mâcher ton chewinggum .
c' était pour la concentration .
pendant les chansons idiotes des CE un , j' ai répété mon rôle de loup dans ma tête .
tout d' un coup , plus rien .
je ne me souvenais plus de rien !
maman !
chut , Tristan !
il faut écouter les autres enfants .
mais Maman ...
de toute façon , c' était trop tard pour réviser .
monsieur Languepin nous faisait signe d' aller nous déguiser .
j' avais encore un espoir : une crise d' appendicite .
ça arrive que ça vous prenne d' un coup , mais c' est rare .
mets bien le ton , m' a dit Maman , et articule ...
j' ai juste eu le temps d' enfiler mon déguisement de loup , et c' était déjà le début de la pièce .
Didier faisait l' inspecteur Toutou et il était sur l' estrade .
je n' entendais rien de ce qu' il disait , mais j' ai entendu quelqu' un qui criait :
plus fort , l' inspecteur !
c' était celui qui avait crié : " plus fort , la musique ! " il devait être sourd .
à toi , m' a dit monsieur Languepin .
j' ai sursauté :
hein ?
où ?
mais le maître m' a poussé vers l' estrade en me répétant la première phrase de mon rôle .
je me suis avancé vers Didier et j' ai dit tout bas :
bonjour , vous êtes bien l' inspecteur Toutou ?
plus fort , le loup !
a crié le monsieur sourd .
Didier rigolait en me regardant .
depuis le début , il rigolait au milieu de l' estrade .
il a bafouillé :
c' est moi .
heu ...
entrez .
c' est quoi , votre nom ?
Didier disait n' importe quoi !
la vraie question , c' était : " à qui ai je l' honneur ? " je lui ai fait des yeux furieux et j' ai répondu très fort :
le loup , je suis monsieur le loup !
et alors , pourquoi ...
heu , qu' est ce que ...
je n' ai pas attendu qu' il finisse son bafouillage et j' ai continué très fort en articulant :
eh bien , voilà , je cherche une petite fille .
Didier me regardait , la bouche ouverte , stupide .
vraiment , on aurait cru qu' il n' avait jamais vu de loup !
moi , j' ai continué mon rôle et je n' ai pas eu un seul trou , je n' ai pas fait un seul " heu " .
Didier ne disait presque plus rien que des " ah ?
heu ...
oui ...
" à la fin de la pièce , Maman est venue me prendre en photo dans mon costume de loup .
je lui ai demandé :
c' était bien ?
très bien , mon grand .
mais tu aurais dû laisser un petit peu parler l' autre garçon .
un monsieur est passé près de nous .
bravo , le loup !
a t il dit en me voyant .
on l' entendait , celui là , au moins .
c' était le monsieur sourd .
sur le chemin du retour , Maman nous a demandé :
est ce que vous pensez que vous êtes en vacances ?
j' ai fait : " cool ! " mais je ne pensais pas encore aux vacances .
je pensais à Andrès qui part au Portugal , à Jujube qui va à la neige , à Didier qui prendra l' avion pour aller voir son père aux États Unis .
je pensais à monsieur Languepin , à mon rôle de loup , aux bandes , aux trois épreuves , à ma pièce de théâtre , à la tapette , à ma poésie de Noël , au revolver avec le silencieux , au six de conduite , à Nathalie .
je pensais à Olivier qui va rester à Paris .
je pensais au CE deux .
les vacances , j' y penserai demain .